\chapter{Обеспечение совместимости сервисов в микросервисной архитектуре} \label{chapter:microservices}

Как было обозначено во введении, построение систем в микросервисной архитектуре может быть сопровождено расхождением типов данных интерфейсов микросервисов. На практике это проявляется в ситуации, когда в рамках некоторого процесса обработки данных один сервис передаёт следующему данные, которые тот не в состоянии корректно обработать. Это могут быть как данные изначально некорректного формата, так и данные, структура которых соответствует уже устаревшему протоколу. Во избежание возникновения таких ситуаций предлагается автоматизировать проверку совместимости контрактов взаимодействующих сервисов перед началом их работы.

В главе описано 3 решения, направленных на устранение проблемы, первое из которых является системой обнаружения контрактов ``contract-discovery''~\cite{confbib1,bib1}. Система развивает инфраструктурный элемент ``service discovery'' (англ. -- ``обнаружение сервисов''), который заключается в поиске подходящего, наиболее доступного экземпляра зависимости по его имени. Внесённая доработка заключается в добавлении в реестр работающих микросервисов информации об их контрактах в дополнение к их именам.

Несмотря на достижение обозначенной цели, ``contract-discovery'' обладает несколькими недостатками, осложняющими работу прикладного программиста и не дающими гарантию корректной реализации микросервисов декларированного контракта. Кроме того, реалии, в которых происходила разработка решения, предполагали акцент на событийную архитектуру коммуникации. В связи со всем вышеизложенным, в модифицированном решении~\cite{vakbib1} поддерживается только событийная архитектура, в качестве реестра контрактов выступает брокер сообщений. Для подтверждения работоспособности идеи разработан прототип системы определения подходящей очереди сообщений, расширяющий брокер сообщений RabbitMQ и использующий рефлексию для автоматической генерации контрактов. 

Однако, в силу ряда причин, таких как необходимость более глубокой доработки брокера сообщений или разработки нового, был разработан проект языка композиции сервисов Anzer. Реализованное программное обеспечение для языка не позволяет гарантировать совместимость сервисов и не способствует достижению поставленной цели. Несмотря на это, язык открывает возможность для реализации необходимой гарантии в дальнейшей работе.

Далее будут подробно описаны все три решения, автоматизирующие проверку совместимости контрактов взаимодействующих сервисов перед началом их работы

\section{Принцип обнаружения подходящих сервисов}

Для обеспечения интеграции микросервисов и поддержания их совместимости в рамках исследования был разработан принцип обнаружения подходящих сервисов, названный ``contract discovery''~\cite{confbib1,bib1}. В основу лёг принцип ``service discovery'', но вместо имени для поиска зависимого компонента используется описание интерфейса взаимодействия и типов обмениваемых данных. 

Основное понятие в подходе ``contract discovery'' – контракт, который фиксирует протокол обмена данными как цепочку типов передаваемых значений между сервером и клиентом в рамках одного сеанса передачи данных. Каждый элемент цепочки помечается флагом -- ``вход'' или ``выход'', таким образом можно отделить параметры вызова сервиса от результата его работы.

Типовым описанием одного события в системе является один контракт с одним звеном, которое будет помечено флагом ``вход'' для сервисов, ожидающих событие. Для сервисов, эмитирующих события, это звено будет помечено флагом ``выход''.

Кроме цепочки типов передаваемых данных, контракт содержит информацию о местоположении сервиса, предоставляющего контракт, и информацию о способе проверки актуальности контракта и описание типов передаваемых данных. Используя информацию о типах, сервис или некоторый центральный связующий элемент выполняет проверку, являются ли интерфейсы коммуницирующих сервисов совместимыми.

Образец структуры контракта приведён на листинге~\ref{list:contract_example}.

\begin{ListingEnv}[!h]
  \captiondelim{ }
  \caption{Пример контракта}
  \label{list:contract_example}
  \begin{lstlisting}
{
    address: http://uri
    healthcheck: http://uri
    chain: [
      {
        direction: in,
        type: A
      },
      {
        direction: out,
        type: B
      }
    ]
}
  \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Пример иллюстрирует контракт, определяющий синхронный вызов с 2 сообщениями:

\begin{enumerate}
  \item Сообщение типа $A$, которое сервис ожидает получить.
  \item Сообщение, которое сервис отправит в качестве результата, тип $B$.
\end{enumerate}

Поле $address$ определяет адрес сервиса, по которому ожидается входящее сообщение. Поле $healthcheck$ определяет адрес, по которому осуществляется проверка жизнеспособности сервиса и реализации конкретного контракта.

Сервис, реализующий некоторый набор функций и использующий принцип ``contract discovery'', при запуске выполняет регистрацию предоставляемых контрактов в реестре. Сервис, которому требуется для работы некоторая зависимость с определённым интерфейсом, также регистрирует используемые контракты. При наличии информации о предоставляемых и используемых интерфейсах, а также при актуализации этой информации появляются следующие возможности проверки:

\begin{itemize}
  \item Совместимости сервисов в текущий момент и удовлетворённости всех зависимостей в системе;
  \item Возможности обновления сервиса, которое влечёт изменение его интерфейсов;
  \item Возможности вывода устаревшего сервиса или интерфейса из эксплуатации без риска потери работоспособности зависимых частей.
\end{itemize}

Для удовлетворения перечисленных возможностей необходим центральный элемент, осуществляющий следующие функции:

\begin{enumerate}
	\item Регистрация нового поставщика (сервис) контракта.
	\item Регистрация использования контракта новым сервисом.
	\item Поиск подходящих поставщиков для сервисов, использующих контракт.
	\item Отслеживание использования контрактов.
\end{enumerate}

Таким образом, выработан новый подход к композиции сервисов в микросервисной архитектуре, который основывается одновременно на принципе ``service discovery'' и на идее предварительной проверки совместимости интерфейсов. Новый подход назван ``contract discovery''. Описана структура контракта, содержащая типы передаваемых сообщений и информацию о подключении к поставщику контракта. Определены требования к функционалу проектируемой реализации предлагаемого принципа.

\subsection{Система типов}
\label{section:cc-type-system}

В приведённом на листинге~\ref{list:contract_example} примере присутствуют упоминания типов, однако отсутствуют их определения. Очевидно, для определения совместимости интерфейсов необходимо описание типов, в качестве которого в ``contract discovery'' используется доработанный стандарт валидации JSON-структур ``JSON-Schema''~\footnote{JSON Schema Validation: A Vocabulary for Structural Validation of JSON. –– URL: http://json-schema.org/latest/json-schema-validation.html ; Доступ: 2019-05-12.}. Использование упомянутого стандарта в качестве основы обусловлено его широкой известностью, популярностью и наличием большого количества библиотек и ПО реализующих разнообразные манипуляции со схемами.

Однако, JSON-Schema является набором правил валидации данных, а для сопоставления поставщика интерфейса и его потребителя необходимо сравнивать структуры передаваемых данных с поддержкой расширения этих структур провайдером или поставщиком. Для решения этой проблемы стандарт валидации был расширен полиморфизмом подтипов и алгоритмами проверки корректности подтипизации и эквивалентности типов.

Система типов поддерживает полиморфизм подтипов. Допустим, существует сервис $a$, ожидающий на вход данные типа $A$, но ему передаются данные типа $B$. Если тип $A$ и предоставленный ему тип $B$ будут фактически различаться, но при этом сервис будет корректно обрабатывать $B$, можно сделать вывод, что $B$ может являться подтипом или типом эквивалентным $A$. То есть $B$ является подтипом $A$, если всякий терм $B$ можно безопасно использовать в контексте, где ожидается $A$.

Например, на листинге~\ref{lst:json-inheritance1} описан тип $A$, содержащий поле \lstinline{f1} строкового типа. Там же описан тип $B$, содержащий такое же строковое поле \lstinline{f1} и дополнительно целочисленное поле \lstinline{f2}. Так как тип $B$ содержит те же самые поля того же типа, что и $A$, то можно сказать, что $A <: B$. Здесь запись $A <: B$ означает то, что $B$ является подтипом $A$.

\begin{ListingEnv}[!h]
  \captiondelim{ }
  \caption{Типы A и B}
  \label{lst:json-inheritance1}
  \begin{lstlisting}
A = {
    "type": "object",
    "properties": {
        "f1": { "type": "string" },
    },
    "required": ["f1"]
}
B = {
    "type": "object",
    "properties": {
        "f1": { "type": "string" },
        "f2": { "type": "integer" },
    },
    "required": ["f1", "f2"]
}
  \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

То есть $B$ является подтипом $A$, если всякий терм $B$ можно безопасно использовать в контексте, где ожидается $A$~\eqref{eq:subtype}~\cite{Pierce2002}. 

\begin{equation}
  \label{eq:subtype}
  \frac{ \Gamma \vdash x:A \;\;\; A <: B}{ \Gamma \vdash x : B}
\end{equation}

Наследование рефлективно ($A <: A$) и транзитивно. Например, на листинге~\ref{lst:json-transitivity} приведён пример типов $A$, $B$ и $C$, для которых справедливо: $A <: B$, $B <: C$ и $A <: C$. На практике это означает, что сервис, ожидающий входные данные типа $A$ будет корректно работать, получив в процессе работы данные типов $B$ или $C$, игнорируя лишние поля или ограничения наложенные на скалярные типы.

\begin{ListingEnv}[!h]
  \captiondelim{ }
  \caption{Транзитивность}
  \label{lst:json-transitivity}
  \begin{lstlisting}
A = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": { "type": "string" },
  },
  "required": ["f1"]
}
B = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": { "type": "string" },
    "f2": { "type": "string" },
  },
  "required": ["f1", "f2"]
}
C = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": { "type": "string" },
    "f2": { "type": "string" },
    "f3": { "type": "string" },
  },
  "required": ["f1", "f2", "f3"]
}
  \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Более того, справедливо наследование в глубину, т.е. типы каждого соответствующего поля составного типа могут различаться, но должны находится в отношении наследования, как на листингах~\ref{lst:json-inheritance-depth1} и~\ref{lst:json-inheritance-depth2}. В первом примере тип $A$ определяет объект с одним строковым полем $f1$, а тип $B$ определяет строковое поле $f1$, которое не может быть длиннее 10 символов. Так как имена полей, их типы совпадают и поле $f1$ типа $A$ не накладывает никаких ограничений на строку, можно считать, что справедливо $A <: B$.

\begin{ListingEnv}[!h]
  \captiondelim{ }
  \caption{Наследование в глубину 1}
  \label{lst:json-inheritance-depth1}
  \begin{lstlisting}
A = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": { "type": "string" },
  },
  "required": ["f1"]
}
B = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": { 
      "type": "string",
      "minLength": 10
    },
  },
  "required": ["f1"]
}
  \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Второй пример наглядней иллюстрирует вложенную природу наследования в описываемой системе типов. Тип $A$ из листинга~\ref{lst:json-inheritance-depth2} содержит поле $f1$, которое также является объектом, описывающим вложенное строковое поле $sf1$. Тип $B$ описывает такую же иерархию полей и типов за исключением, что объектное поле $f1$ описывает ещё одно строковое поле $sf2$, которое не предусмотрено типом $A$. Тем не менее, предполагается, что сервис, ожидающий данные типа $A$, но получивший в качестве входных данные типа $B$ проигнорирует поле $sf2$. Тогда можно считать, что справедливо $A <: B$. 
 
\begin{ListingEnv}[!h]
  \captiondelim{ }
  \caption{Наследование в глубину 2}
  \label{lst:json-inheritance-depth2}
  \begin{lstlisting}
A = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": {
      "type": "object",
      "properties": {
        "sf1": {"type": "string"},
      },
      "required": ["sf1"]
    },
  },
  "required": ["f1"]
}
B = {
  "type": "object",
  "properties": {
    "f1": {
      "type": "object",
      "properties": {
        "sf1": {"type": "string"},
        "sf2": {"type": "string"},
      },
      "required": ["sf1", "sf2"]
    },
  },
  "required": ["f1"]
}
  \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Перестановка полей в описании составного типа не влияет на отношения подтипизации.

Если существуют два типа $A$ и $B$, для которых справедливо $A <: B$ и $B <: A$, такие типы следует считать эквивалентными.

Обобщая вышеизложенное, для обеспечения работоспособности принципа ``contract discovery'', введена и описана система типов, основой для которой служит способ описания структуры передаваемых данных ``JSON-Schema''. В стандарт ``JSON-Schema'' добавлены понятия полиморфизма подтипов, рефлективности и транзитивности. Синтаксис при этом не изменился по сравнению с оригинальным стандартом.

\subsection{Реализация и тестирование}

Прототип сервиса, реализующего все проверки совместимости и поиск зависимости реализован на языке программирования PHP и использует Redis в качестве базы данных. Исходный код доступен в репозитории Github\footnote{Contract controller proof-of-concept. -- URL: http://github.com/tariel-x/cc ; Доступ: 2019-05-12.}. Финальная версия реализована на языке Golang, однако отсутствует в свободном доступе. Языки PHP и Golang выбраны в силу наличия соответствующих компетенций у автора, наличия необходимых для реализации библиотек.

Описанный подход был использован в ходе реализации системы преобразования данных, построенной из асинхронно-коммуницирующих микросервисов. Один из микросервисов представляет собой REST API и принимает данные определённого рода. Получив данные в формате JSON, он производит их валидацию и передаёт следующему микросервису, который отвечает за загрузку внешних ресурсов (изображения, видео и т.д.), ссылки на которые содержатся в полученных ранее данных. Исходные данные, обогащённые ссылками на уже загруженные ресурсы, передаются в последний микросервис, который записывает из в поисковый индекс и в базу данных.

Несмотря на ограниченное внедрение, опыт показал, что сервис ``contract discovery'' действительно способен выступать в качестве гаранта совместимости микросервисов, а также отслеживать текущее состояние системы. 

Однако, опыт внедрения также выявил ряд недостатков, например отсутствие механизма автоматической генерации контрактов и их актуализации. Необходимость в таком функционале обусловлена сложностью структуры контракта в силу его универсальности при применении к решению реальных задач. Сложность реализации автоматический генерации контракта заключается в необходимости обеспечить корректную работу для очень разных сервисов: работающих синхронно и асинхронно, написанных на разных языках.

Ручная же правка контрактов предложенной структуры также не является приемлемым вариантом в силу необходимости править контракт при любом изменении интерфейса микросервиса и в силу человеческого фактора.

Наконец, сервис обнаружения контрактов является центральным связующим элементом, содержащим сложную логику, что понижает общую надёжность системы.

Таким образом, несмотря на формальное достижение цели, разработанная система ``contract discovery'' не может быть рекомендована к использованию при разработке веб-сервисов.

\section{Статическая проверка типов в микросервисной событийной архитектуре}

В связи с недостатками системы обнаружения контрактов, описанной в предыдущей главе, был произведён ряд упрощений и модернизаций.

С учётом реалий, в которых происходило исследование, был сделан вывод, что событийно-ориентированная модель взаимодействия микросервисов является более релевантной тем задачам, которые решались с помощью разрабатываемых систем. В связи с этим фактом, был произведён отказ от поддержки описания любых синхронных моделей взаимодействия в пользу событийной архитектуры, основанной на передачу данных через брокер сообщений.

В основе обновлённой реализации~\cite{vakbib1} лежит та же система типов и алгоритм проверки подтипа, что и ранее. Однако, теперь задача проверки и хранения типов ложится на брокер сообщений. В целях упрощения, для проведения эксперимента, в первой версии проверку типов выполняют сами микросервисы.

При подключении нового сервиса, брокер сообщений должен выполнить ряд проверок на основании переданной ему информации:

\begin{enumerate}
	\item Сервис подключается к каналу передачи сообщений с определённым именем для чтения или записи:
	\begin{enumerate}
		\item Если очередь с таким именем уже существует и у неё указан тип передаваемых данных, то проверить, что декларируемый сервисом при подключении тип идентичен указанному для очереди или является подтипом.
		\item Если очередь с таким именем не существует, то создать её с типом, переданным сервисом.
	\end{enumerate}
	\item Если сервис не указывает, к какой очереди он подключается для чтения или записи и при этом определяет тип передаваемых данных – на основании информации о существующих очередях брокер должен подобрать подходящую.
	\item Во всех иных случаях должна возникнуть ошибка подключения.
\end{enumerate}

В случае, если подключение успешно, дальнейшие проверки не выполняются, сервис может передавать данные. Проверки выполняются как для попытки читать из очереди, так и писать в очередь.

Приведённый пример алгоритма позволяет обезопасить систему от ошибок типизации, он не переусложнён излишней универсальностью, в систему не добавляется лишних связующих элементов.

\subsection{Обновление сервисов}

Обновление интерфейса микросервиса в приведённой схеме работы может вызвать сложности. Если новая версия сервиса имеет интерфейс, несовместимый с предыдущей версией, то их невозможно будет запустить одновременно для работы с одной и той же очередью. Если же предварительно выключить предыдущую версию микросервиса, то всё ещё остаются работать иные микросервисы, работающие с устаревшим типом данных. В этом случае необходимо выключить и их.

В ситуации, когда более не осталось микросервисов, работающих с определённой очередью, брокер должен удалить эту очередь.

\subsection{Реализация}

Их всех рассмотренных популярных брокеров сообщений (RabbitMQ, Apache Kafka, NATS) ни один по умолчанию не позволяет реализовать какую-либо проверку типов целиком собственными средствами. Однако, RabbitMQ позволяет сохранять дополнительную информацию для очередей. В целях проверки работоспособности алгоритма была разработана реализация, встраивающаяся в каждый микросервис. Библиотека выполняет все проверки вместо брокера, но использует RabbitMQ в качестве централизованного хранилища типов. Взаимодействие с брокером сообщений осуществляется не только с помощью протокола обмена сообщениями AMPQ, но и с использование REST API.

Библиотека, реализующая алгоритм, написана на Golang\footnote{Typesafe composition. -- URL: https://github.com/tariel-x/tsc;  Доступ: 2019-05-12.}, использует генерацию контракта и рефлексию для гарантии, что декларируемые входной и выходной типы микросервиса соответствуют реализованному коду. Проверка совместимости типов сервиса и типов очередей возможна благодаря построению описаний типов данных в формате JSON-Schema на основании анализа исходного кода микросервиса.

Создание нового сервиса происходит следующим образом: изначально выполняется генерация основы сервиса, включая пустые описания структур аргумента и результата и код, который выполняет подключение к брокеру сообщений. Следующим шагом реализуется описываются аргумент и результат, реализуется бизнес-логика. При запуске микросервиса, библиотечная часть его при помощи рефлексии анализирует генерированные и дополненные программистом структуры и строит на их основе описание контракта. Следующим шагом у брокера запрашиваются все очереди сообщений с описанием их типов, выполняется определение совместимой очереди.

\subsection{Тестирование}

Ранее принцип ``contract discovery'' был использован для построения одной из систем с микросервисной событийно-ориентированной архитектурой. Для тестирования доработанного подхода была использована та же система, что и ранее. 

Процесс эксплуатации и поддержки такой системы показал, что описанный подход не имеет недостатков, определённых в предыдущем разделе. Ограниченность возможностей описанного подхода, по сравнению с описанным в предыдущей статье, нивелируется простотой эксплуатации и масштабирования при сохранении основной функции – проверки соответствия типов до начала работы сервиса.

В описанном подходе сведения об интерфейсе извлекаются из исходного кода микросервиса, позволяя гарантировать, что микросервис декларирует именно те типы данных, которые он на деле ожидает для входа и выхода. Однако, это справедливо только для языков со строгой типизацией (например, для Golang, С++, Kotlin и др.). Использование языков, в которых невозможно или трудоёмко определить тип данных (например, JavaScript или Python), ведёт к потере описанного преимущества. Можно отметить языка вроде TypeScript или PureScript, которые сами по себе подразумевают средства типизации в коде, однако транслируются в JavaScript, который такими средствами не обладает.

Ещё один обнаруженный при использовании недостаток тестовой реализации - зависимость от API RabbitMQ. В настоящий момент получение списка текущих очередей сообщений, типов, прикреплённых к этим очередям, происходит через отдельный API. Это является нежелательным, так как: требует отдельного подключения сервиса к брокеру, REST API предназначен прежде всего для управления брокером, а не для реализации логики взаимодействия.

Резюмируя, принцип ``contract discovery'' был упрощён путём отказа от универсальности. Обновлённая схема работы подразумевает использование только событийно-ориентированной микросервисной архитектуры, за счёт достигается упрощение структуры контракта. По сравнению с предыдущей схемой работы, контракт в обновлённом решении содержит лишь только информацию о типе данных и названии очереди. Благодаря генерации контракта из исходного кода, минимальна необходимость в дополнительных действиях разработчика при создании нового или поддержке существующего сервиса. Решение реализовано и прошло тестирование.

\section{Язык композиции микросервисов}

Как указано в предыдущем разделе, дальнейшая разработка решения, основанного на хранение типов в брокере сообщений требует либо доработки существующего брокера, либо разработка нового. При этом, любая из этих задач представляется трудоёмкой и затратной по времени по сравнению с задачами, которые необходимо решить.

Альтернативным вариантом решения указанных задач является проверка совместимости интерфейсов не перед началом работы микросервиса, а перед его запуском с последующим назначением микросервису необходимых каналов передачи данных. Корректность реализации контракта при таком сценарии может быть обеспечена с помощью генерации основы функции.

Композиция микросервисов же может задаваться некоторым предметно-ориентированным языком. Учитывая, что микросервис может подключаться к нескольким очередям сообщений, результат своей работы также записывать в несколько очередей сообщений и то, что композиция предполагает передачу результата работы одной функции на вход другой, то объектами управления в таком языке являются уже не микросервисы, а функции. Функция в данном контексте является совокупностью типизированных аргумента и результата и ссылки на исходный код микросервиса, который реализует логику. С учётом этого определения, микросервис как функция имеет только один аргумент, то есть прослушивает только одну очередь сообщений и имеет только один выход, то есть записывает только в одну очередь сообщений. При этом фактически у программиста нет ограничения на количество входов и выходов микросервиса, но описание дополнительных входов не предусмотрено языком. Исключение могут составлять только некоторые служебные конструкции.

Исходя из поставленных задач и требований, язык описывает две сущности: типы данных и микросервисы, которые далее будут именоваться функциями по аналогии с функциями функциональных языков программирования.

\subsection{Система типов языка}

Система типов целиком заимствована из систем, описанных в разделе~\ref{section:cc-type-system}. Тип задаётся с помощью ключевого слова \lstinline{data} и JSON-документа, определяющего тип. Пример модели, описывающей человека представлен на листинге~\ref{lst:anzer1-person-type}.

\begin{lstlisting}[caption=Модель человека, label=lst:anzer1-person-type]
data PERSON = {
  "title": "Person",
  "type": "object",
  "properties": {
    "firstName": {
      "type": "string"
    }
  },
  "required": [
    "firstName"
  ]
}
\end{lstlisting}

Кроме всех возможностей и правил подтипизации, определённых ранее, язык композиции сервисов допускает определение типа данных, как произведения двух других типов, что продемонстрировано на примере~\ref{lst:anzer1-type-multi1}. Листинг демонстрирует два строковых типа данных, обозначающих имя и фамилию и тип-произведение, включающий обе строки.

\begin{lstlisting}[caption=Тип произведение, label=lst:anzer1-type-multi1]
data FNAME = {
   "title": "First name",
   "type": "string"
}
data LNAME={
   "title": "Last name",
   "type": "string"
}
data PERSON=FNAME&LNAME
\end{lstlisting}

Тип \lstinline{PERSON} в таком случае следует интерпретировать как показано на листинге~\ref{lst:anzer1-type-multi2}, который демонстрирует, что данные объединённого типа должны содержать оба поля.

\begin{lstlisting}[caption=Тип произведение, label=lst:anzer1-type-multi2]
data FNAME = {
    "title": "First name",
    "type": "string"
}
data LNAME={
    "title": "Last name",
    "type": "string"
}
data PERSON={
  "type": "object",
  "properties": {
    "FNAME": {
      "title": "First name",
      "type": "string"
    },
    "LNAME": {
      "title": "Last name",
      "type": "string"
    }
  },
  "required": [
    "FNAME",
    "LNAME"
  ]
}
\end{lstlisting}

Дополнительно введён пустой тип \lstinline{data EMPTY_TYPE = _}, который обозначает, что сервис не ожидает никаких входящих данных. Произведение пустого и любого другого типа, например \lstinline{data ABSURD=PERSON&_}, приведёт к ошибке.

\subsection{Определение функций}

Кроме типов, язык, как следует из названия, подразумевает определение сервисов и объединение их в последовательности выполнения. В контексте предлагаемого языка сервисы обозначаются функциями. Функцию можно определить как ссылку на существующий сервис, так и как композицию других функций.

В обоих случаях для функции необходимо задать входной тип как представлено на листинге~\ref{lst:anzer1-f-typedef}. В приведённом примере \lstinline{lname} является именем функции, и после \lstinline{::} идут определение типа аргумента \lstinline{SOURCE} и результата \lstinline{LNAME}.

\begin{lstlisting}[caption=Определение аргумента и результата функции, label=lst:anzer1-f-typedef]
lname :: SOURCE -> LNAME
\end{lstlisting}
  
В случае, если \lstinline{lname} является функцией, указывающей на конкретный сервис, необходимо указать дополнительное описание, как показано на листинге~\ref{lst:anzer1-f-service}.

\begin{lstlisting}[caption=Функция как сервис, label=lst:anzer1-f-service]
lname :: SOURCE -> LNAME {
  "env_input": "INPUT",
  "env_output": "OUTPUT",
  "env": {
    "DB": "db://localhost"
  }
}
\end{lstlisting}

Главным отличием ссылки на сервис являются фигурные скобки, внутри которых обозначаются:

\begin{itemize}
  \item \lstinline{env_input} -- имя, переменной окружения, в которую будет записано название очереди сообщений, к которой сервису необходимо подключиться.
  \item \lstinline{env_input} -- аналогично для очереди, в которую необходимо записать результат работы.
  \item \lstinline{env} определяет список иных переменных окружения в котором будет запущен сервис.
\end{itemize}

Все перечисленные пункты  не являются обязательными. В примере указаны значения по-умолчанию для параметров \lstinline{env_input} и \lstinline{env_input}. Словарь \lstinline{env} по-умолчанию пуст.

Функции, для которых отсутствуют фигурные скобки после определения должны быть определены как композиция других функций. Например, листинг~\ref{lst:anzer1-f-composition} определяет главную функцию \lstinline{main} как последовательность функций \lstinline{lname} и \lstinline{useraction}. Главная функция \lstinline{main} является обязательной в схеме и используется для определения тех функций, которые будут запущены. Порядок работы сервисов в последовательности определён справа налево. Таким образом, первым будет выполняться сервис \lstinline{lname}, а результат его работы будут передан сервису \lstinline{useraction}.

\begin{lstlisting}[caption=Композиция функций, label=lst:anzer1-f-composition]
main = useraction . lname
\end{lstlisting}

Кроме определения последовательной работы функций, допускается определение параллельной обработки. Для этого необходимо заключить запускаемые параллельно функции в угловые скобки, как показано на листинге~\ref{lst:anzer1-f-parallel}. Согласно приведённой на листинге схеме, первой будет работать функция \lstinline{init}, результат которой будет передан функциям \lstinline{lname} и \lstinline{fname}. Те, в свою очередь, одновременно его отработают и вернут результат.

\begin{lstlisting}[caption=Композиция функций, label=lst:anzer1-f-parallel]
demonstrationFunc :: _ -> PERSON
demonstrationFunc = <fname,lname> . init
\end{lstlisting}

Так как функций две, то и результатов тоже два и для их объединения используется тип-произведение. Тип \lstinline{PERSON}, приведённый в примере, определён ранее в листинге~\ref{lst:anzer1-type-multi2} как произведение \lstinline{FNAME} и \lstinline{LNAME}. Таким образом, результаты работы двух функций объединяются в один блок данных, который уже можно передать далее в следующую функцию.

\subsection{Реализация}

Работа со схемами, написанными на языке Anzer осуществляются с помощью разработанной на языке Golang утилиты. Для построения и обработки синтаксического дерева исходного кода используется библиотека ANTLR.

Для запуска сервисов в проекте используется система контейнеризации Docker. Все названия функций, используемые в языке являются названиями Docker-образов. При запуске сервиса создаётся контейнер из образа, имя которого указано в имени функции в схеме. Переменные окружения, которые заданы схемой, также назначаются контейнеру.

Для запуска схемы на языке Anzer используется пакетный менеджер Docker compose, который оперирует Docker контейнерами и использует собственный формат описания их оркестрации.

При анализе исходного кода, в первую очередь выполняется проверка совместимости сигнатур всех функций. В случае, если не было найдено противоречий с точки зрения типов, строится внутреннее представление композиции всех сервисов. Внутреннее представление не содержит описаний типов данных и, вместо функций, оперирует сервисами. В случае, если одна функция используется несколько раз, для неё создаётся несколько сервисов с разными именами. 

Кроме определённых пользователем, внутреннее представление включает служебные сервисы, необходимые для поддержки некоторых возможностей языка. Одним из таких сервисов является ``anzer-product'', отвечающий за преобразование результатов параллельной работы нескольких сервисов в один блок данных. Тип блока данных и результата работы этого сервиса определён как произведение типов результатов работы всех сервисов, определённых в текущем блоке \lstinline{<a,b,c>}. Сервис ``anzer-product'' является универсальным, написанным единожды компонентом, который конфигурируется индивидуально для каждого произведения сервисов при построении внутреннего представления. 

Внутреннее представление в формате JSON сохраняется в отдельный файл.

Следующим шагом отдельная утилита, разработанная также на языке Golang, конвертирует генерированный файл в файл схемы Docker compose. При генерации схемы, в неё могут быть подмешаны инфраструктурные компоненты, такие как брокер сообщений RabbitMQ. Конвертированный файл можно использовать для запуска пакета сервисов, используя стандартные средства Docker compose.

Следует заметить, что разработанное программное обеспечение не осуществляет никакого взаимодействия с кодовой базой сервисов. Также, разработанное программное обеспечение не ограничивает использование брокера сообщений. Несмотря на то, что текущая версия программного обеспечения ориентирована на брокер сообщений RabbitMQ, не существует ограничений на использование иных брокеров.

Таким образом, порядок системы с использованием Anzer следующий:

\begin{enumerate}
  \item Написание схемы взаимодействия на языке Anzer и проверка её корректности.
  \item Разработка микросервисов.
  \item Конвертация схемы взаимодействия в файл внутреннего представления.
  \item Конвертация внутреннего представления в файл Docker compose.
  \item Запуск контейнеров с помощью утилиты \texttt{docker-compose}.
\end{enumerate}

\subsection{Тестирование}

Концепция, язык и программное обеспечение были проверены на практике в процессе повторной разработки ETL-системы, описанной ранее. Так как система уже использовала RabbitMQ для обмена данными между микросервисами, изменение для использования вместе с Anzer не вызвало сложностей.

Использование языка, как и ожидалось, формирует понимание того, как прямо сейчас устроена система из микросервисов и отчасти реализует проверку совместимости сервисов. При этом в силу отсутствия в текущей реализации связи между исходным кодом сервиса и описанием типа в схеме взаимодействия, Anzer не гарантирует, что сервисы будут корректно работать. Отсутствие этой гарантии не позволяет использовать разработанную систему для минимально-значимых задач.

Единственным обозримым вариантом реализовать связь между исходным кодом и схемой является генерация исходного кода сервисов из описаний Anzer типов. Наиболее удобным вариантом видится генерация структур и типов данных для аргумента и результата, и генерация кода операционной логики сервиса. Предполагается, что оптимальным будет в первую очередь описать типы и функции на языке Anzer, затем генерировать основы для сервисов. Следом разработчик должен реализовать бизнес-логику поверх готовой операционной логики и опубликовать сервис в каком-либо хранилище.

Однако, генерация основы сервиса не является защитой от расхождения сервиса со схемой, так как разработчик может изменить генерированные типы и нарушить их согласованность. Альтернативное решение вопроса заключается в генерации операционной логики при развёртывании сервиса. В тоже время, генерация типов на последнем этапе усложняет написание бизнес логики. Дополнительно, это вносит необходимость в разработке специального инструмента для сборки микросервисов и, возможно, их развёртывания и настройки.

Реализация такого функционала приводит к созданию платформы для разработки и поддержки систем, выполненных в микросервисной парадигме. Стоит отметить, что похожие системы уже существуют. 

\section{Выводы по главе}

В главе описано 3 разработанных подхода к организации типобезопасного взаимодействия микросервисов в рамках одной системы. Изначально рассматривалась поддержка любых форм взаимодействия сервисов: асинхронной и синхронной. Представлено решение для описания схемы взаимодействия с сервисом, описания типов, которыми сервисы оперируют. Реализован сервис, реализующий принцип ``contract discovery'' и осуществляющий поиск компонента для взаимодействия на основании требуемого интерфейса. Реализация и использование подхода позволяет избежать ошибок, связанных с несоответствием необходимых и реализованных интерфейсов в процессе разработки и поддержки совокупности микросервисов.

Однако создание и актуализация контрактов для протоколов, основанных на RPC требует написания большого количества дублирующегося кода, что является недостатком. Решением также не предусматривается проверка, что реализация интерфейса на самом деле соответствует заявленному контракту. То есть отсутствует какая-либо связь между кодом и описанием интерфейса.

Учитывая реалии, в которых проводилось исследование, поддержка синхронного взаимодействия была признана нецелесообразной. Поэтому, для упрощения и исправления перечисленных недостатков принцип ``contract discovery'' был доработан до системы, поддерживающей только событийную модель коммуникации. Доработанная система содержит динамическую генерацию контрактов на основе исходного кода сервисов. Получившаяся система оказалась более простой и надёжной в эксплуатации. Инструменты для генерации кода и рефлексии позволяют гарантировать соответствие описания интерфейса и его реализации. Однако, такие инструменты работают только с языками программирования, для которых существует возможность статической проверки типов. Таким образом, была реализована предварительная проверка совместимости типов передаваемых микросервисами данных перед их запуском или обновлением. Это позволило избежать ошибок, связанных с типами данных в процессе разработки новых компонентов.

Однако, извлечение типа данных из исходного кода и динамическая генерация контрактов перед началом работы программы доступна не для всех языков программирования. Использование генерации исходного кода из универсального описания типов является более предпочтительным вариантом в силу более простой реализации и поддержки большего количества языков программирования. 

Дополнительно, представленная библиотека использует нестандартные для микросервисов возможности API RabbitMQ, требующие отдельной авторизации и не предназначенные для использования в реализации бизнес-логики. Поэтому, промышленное внедрение потребует замены существующей реализации на полноценный брокер сообщений с поддержкой типизации.

С учётом описанных недостатков, в качестве альтернативного решения был разработан язык композиции сервисов Anzer. Возможности языка позволяют в универсальной форме описать типы данных аргументов и результатов сервисов, а также задать их коммуникацию. Для развёртывания сервисов с учётом схемы из взаимодействия в текущей версии используется пакетный менеджер Docker compose.

Однако, будучи прототипом, язык и программное обеспечение Anzer не реализуют какую-либо связь между схемой взаимодействия и исходными кодами сервисов. Тем самым, использование Anzer не гарантирует совместимость и корректную работу микросервисов в процессе их разработки. Тем не менее, использование языка открывает возможность для генерации исходного кода операционной логики сервисов из универсального описания типов. Сгенерированная операционная логика вместе с описаниями типов на целевом языке программирования частично может решить задачу необходимой гарантии.

К недостаткам генерации операционной логики можно отнести необходимость в создании специализированной платформы, включающей в себя инструменты для генерации кода, сборки, развёртывания и настройки сервисов. Стоит отметить, что похожие системы уже существуют и называются serverless-платформы.

Таким образом, язык Anzer частично решает поставленные задачи применительно к микросервисным архитектурам. Однако, более правильным является решение о продолжении развитии языка в контексте serverless-платформ.
